<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>Instancia on blog.villalba.is</title>
    <link>//localhost:1313/tags/instancia/</link>
    <description>Recent content in Instancia on blog.villalba.is</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Algunos derechos reservados - [GPL3.0](https://post.villalba.is/license)</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="//localhost:1313/tags/instancia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>//localhost:1313/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>Regla de Ponderaci칩n.</title>
      <link>//localhost:1313/es/posts/notas/reglas-de-poderacion/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/posts/notas/reglas-de-poderacion/</guid>
      <description><![CDATA[<p>#La Regla de Ponderaci칩n y su Colisi칩n con la Teor칤a de Kelsen</p>
<h2 id="-qu칠-es-la-regla-de-ponderaci칩n">游닄 쯈u칠 es la regla de ponderaci칩n?</h2>
<p>La <strong>regla de ponderaci칩n</strong> es una herramienta clave en la teor칤a del derecho desarrollada por <strong>Robert Alexy</strong>. Su funci칩n es resolver conflictos entre <strong>principios jur칤dicos</strong> cuando estos colisionan en un caso concreto.</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;Si dos principios colisionan, uno tiene que ceder en virtud de su menor peso relativo en el caso concreto.&rdquo;</p></blockquote>
<h3 id="estructura-de-la-regla">Estructura de la regla:</h3>
<blockquote>
<p><strong>Cuanto mayor sea el grado de no satisfacci칩n o afectaci칩n de un principio, tanto mayor debe ser la importancia de satisfacer el otro principio.</strong></p></blockquote>
<p>Esta ponderaci칩n se realiza a trav칠s de un juicio de proporcionalidad que incluye:</p>
<ol>
<li><strong>Idoneidad</strong>: 쯃a medida sirve para alcanzar el fin?</li>
<li><strong>Necesidad</strong>: 쮼xiste una medida menos lesiva?</li>
<li><strong>Proporcionalidad en sentido estricto</strong>: 쮼l sacrificio de un principio est치 justificado por el peso del otro?</li>
</ol>
<hr>
<h2 id="-la-visi칩n-de-kelsen">游빔 La visi칩n de Kelsen</h2>
<p><strong>Hans Kelsen</strong>, en su <strong>Teor칤a Pura del Derecho</strong>, establece un modelo:</p>
<ul>
<li><strong>Normativista</strong> y <strong>estructuralista</strong>.</li>
<li>El derecho es un <strong>sistema jer치rquico de normas</strong>, donde cada norma se fundamenta en una superior.</li>
<li>Debe excluirse toda influencia <strong>moral, pol칤tica o sociol칩gica</strong>.</li>
</ul>
<blockquote>
<p>El an치lisis jur칤dico debe ser &ldquo;puro&rdquo;: libre de valoraciones subjetivas.</p></blockquote>
<hr>
<h2 id="-conflictos-entre-alexy-y-kelsen">丘덢잺 Conflictos entre Alexy y Kelsen</h2>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th>Tema</th>
          <th>Posici칩n de Alexy</th>
          <th>Posici칩n de Kelsen</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td>Naturaleza del derecho</td>
          <td>Incluye <strong>principios</strong> (mandatos de optimizaci칩n)</td>
          <td>Solo <strong>normas</strong> positivas aplicables de forma cerrada</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Valoraci칩n moral</td>
          <td>Es <strong>inevitable</strong> en el derecho (sobre todo en derechos fundamentales)</td>
          <td>Debe excluirse del an치lisis jur칤dico puro</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Resoluci칩n de conflictos</td>
          <td>Por <strong>ponderaci칩n</strong> seg칰n el caso concreto</td>
          <td>Por <strong>aplicaci칩n l칩gica</strong> de normas jer치rquicamente ordenadas</td>
      </tr>
      <tr>
          <td>Papel del juez</td>
          <td><strong>Aplica y crea</strong> derecho al ponderar principios</td>
          <td><strong>Aplica</strong> derecho preestablecido, sin crear mediante valores</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<hr>
<h2 id="-pueden-convivir-ambas-teor칤as">游댍 쯇ueden convivir ambas teor칤as?</h2>
<p>Dif칤cilmente. La regla de ponderaci칩n implica una apertura del derecho hacia la moral y los valores, lo cual contradice el <strong>coraz칩n del positivismo kelseniano</strong>. Para Kelsen:</p>
<ul>
<li>Ponderar es <strong>crear derecho</strong>, no aplicarlo.</li>
<li>Introducir juicios morales mina la objetividad y cientificidad del derecho.</li>
</ul>
<p>Alexy, en cambio, sostiene que la <strong>dimensi칩n moral del derecho es inevitable</strong>, especialmente en sistemas constitucionales con cat치logos de derechos fundamentales.</p>
<hr>
<h2 id="-conclusi칩n">游 Conclusi칩n</h2>
<ul>
<li>La <strong>regla de ponderaci칩n</strong> es una herramienta postpositivista que permite decisiones jur칤dicas razonadas ante colisiones de principios.</li>
<li><strong>Colisiona con la Teor칤a Pura del Derecho</strong> de Kelsen porque introduce valoraciones externas al sistema normativo.</li>
<li>Representa la tensi칩n entre un modelo <strong>cerrado, formal y positivista</strong> (Kelsen) y uno <strong>abierto, argumentativo y moralmente comprometido</strong> (Alexy).</li>
</ul>
<hr>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Music is reversible.</title>
      <link>//localhost:1313/es/posts/music-is-reversible/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/posts/music-is-reversible/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="dear-csj">Dear CSJ.</h1>
<p>Repetidas veces he observado el siguiente patr칩n</p>
<ol>
<li>
<p>Declaran asueto el d칤a $x$.</p>
</li>
<li>
<p>Declaran que los plazos que vencen el d칤a $x$ vencer치n el d칤a siguiente h치bil.</p>
</li>
</ol>
<p>Lo cual es enteramente cierto.</p>
<h2 id="pero-de-donde-procede-la-repetici칩n-en-la-manera-de-contar-los-plazos">Pero de donde procede la repetici칩n en la manera de contar los plazos?</h2>
<p>En un tiempo, la CSJ sol칤a decretar un asueto parcial. Digamos el d칤a $x$ solo se trabajara hasta las 11:00.</p>
<p>Con mucho tino la CSJ considero que era un injusto que plazo alguno venciera ese d칤a, pues la jornada no se hab칤a completado. Por lo que ide칩 que los plazos que vencieran el d칤a $x$ vencieran el d칤a siguiente h치bil.</p>
<p>Pero si el d칤a $x$ no se trabaja en absoluto, es in칰til indicar que los plazos vencer치n el siguiente d칤a h치bil. Eso est치 en el C칩digo.</p>
<p>Comprendo que la redacci칩n queda y muchas veces ya no hay tiempo de corregir minucias. Pero la vana repetici칩n no es inocua y puede mover a error.</p>
<h2 id="qu칠-pas칩">Qu칠 pas칩.</h2>
<p>Es in칰til clasificar un error de l칩gica, sea lo que fuera que sea eso. Hay una forma de estar en lo cierto y $n$ formas de equivocarse.</p>
<p>De cualquier manera:</p>
<ul>
<li>
<p>Falsa presuposici칩n: Este error ocurre cuando un argumento asume algo como cierto que no lo es. En el caso, la orden de extender los plazos en los asuetos <em>totales</em> presupone incorrectamente que el asueto afectar치 la capacidad de presentar documentos, cuando el tribunal est치 cerrado todo el d칤a. Es decir, la orden asume que existe una necesidad de extender el plazo, cuando en realidad no la hay, porque el tribunal est치 cerrado.</p>
</li>
<li>
<p>Redundancia o pleonasmo: Aunque no es un error l칩gico formal, la frase puede considerarse redundante porque ya es una norma general que los plazos que vencen en un d칤a inh치bil se trasladan al siguiente d칤a h치bil. La locuci칩n expl칤cita en la orden se vuelve innecesaria y repetitiva.</p>
</li>
<li>
<p>Apelar a la tradici칩n (Argumentum ad antiquitatem): Si la Corte mantiene la frase solo porque &ldquo;siempre se ha hecho as칤&rdquo;, incluso cuando ya no tiene sentido, podr칤a considerarse una apelaci칩n a la tradici칩n. Este error ocurre cuando se defiende una acci칩n o creencia simplemente porque es una costumbre arraigada, sin considerar si es l칩gica o necesaria en el presente.</p>
</li>
</ul>
<p>Creo que la tradici칩n es lo que m치s peso tiene en esa enumeraci칩n.</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Caducidad de instancia.</title>
      <link>//localhost:1313/es/posts/caducidad-de-instancia/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/es/posts/caducidad-de-instancia/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="esquemas-de-interpretaci칩n-jur칤dica">Esquemas de interpretaci칩n jur칤dica.</h1>
<p>Dejando de lado la norma como hecho gramatical &mdash;en efecto, las normas estan escritas en un determinado idioma y como tal sujeta a los avatares que la misma impone a cualquier otro texto, por lo que la <em>i. gramatical</em> no es un modelo de interpretaci칩n jur칤dica sino m치s bien el indicador de que es necesaria una&mdash; los esquemas de interpretaci칩n jur칤dica se aglomeran en torno a tres topicos:  (1) la congruencia de la misma con la legislaci칩n hist칩rica, es decir la que ya no esta vigente, (2) la articulaci칩n con la vigente; en efecto ninguna norma puede ser considerada un hecho aislado, (3) sus posibilidades teleologicas.</p>
<p>Estos tres esquemas son racionales y pr치cticos, pero claro, no est치n exentos de todo descontrol.</p>
<p>Atraen un sinf칤n de denominaciones cuya enumeracion es legi칩n.  Tales, y su capacidad de servir al entendimiento, escapan al objeto del presente art칤culo, y en especial al inter칠s de quien lo escribe.</p>
<p>As칤 que abierta la instancia de la interpretaci칩n jur칤dica, mediante lo que los ingleses denominan <em>mischief rule</em> las preguntas son:</p>
<ol>
<li>
<p>쯃a materia de esta norma vigente fue alguna vez practicada por otra ya no vigente y en que sentido?</p>
</li>
<li>
<p>쮺칩mo entender esta norma teniendo en cuenta el contexto de las dem치s?</p>
</li>
<li>
<p>쮼xiste un motivo por la cual la norma fue dictada, que es ajena a su texto y pertenece a los lineamientos pol칤ticos generales de un Estado?</p>
</li>
</ol>
<p>El segundo polo es el que m치s asemeja a una interpretaci칩n: ninguna norma es discernible de manera at칩mica, sino en relaci칩n con las dem치s, que son su contexto &mdash;al menos en parte.</p>
<p>Los otros dos no parecen sino procedimientos para <em>usar</em> la norma y justificar su uso. No digo que deban ser deshechadas, s칤 que deben ser puestos en un c칩modo segundo plano.</p>
<h1 id="dies-irae">Dies irae</h1>
<p>Las personas que ya han le칤do  algunos de mis  escritos  en este mismo sitio  pudieron haberse encontrado con la demostraci칩n  &mdash;que pretende ser  estrictamente l칩gica&mdash;  del instituto de la caducidad de instancia.  El punto quiz치s merezca  alguna que otra aclaraci칩n,  porque  el 칰nico problema que conlleva  es,  al igual, que todos los dem치s problemas que incluyen la cuenta de plazos: el <em>dies-a-quem</em>.</p>
<p>Los plazos  son muy f치ciles de decir.  Son muy f치ciles de aprender. Usualmente  se pide en los ex치menes que se los exprese.  Esos plazos &mdash;que son cinco, seis, siete, ocho d칤as, tres meses&mdash; significan nada.  Porque lo que a veces no se puede determinar es desde qu칠 momento se los cuenta&hellip;  Lo dem치s son n칰meros  que est치n anotados en los c칩digos a los cuales podemos recurrir  siempre.</p>
<p>Los trabajos  que he le칤do sobre caducidad de instancia siempre se refieren a ella  usando la tradici칩n jur칤dica  que principalmente  nos viene de Argentina.  Su ley es ligeramente distinta sobre el caso, si bien se la puede asimilar en muchos puntos. Pero este movernos hacia los libros argentinos es sint칩matico: no hallamos la respuesta en nuestra base de datos, en nuestro c칩digo, luego, se lo preguntamos a otro. Tal procedimiento es in칰til: los dem치s tampoco saben.</p>
<p>쮸hora bien,  podemos determinar  el <em>dies-aquem</em> de la caducidad de distancia bas치ndonos exclusivamente  en lo que dice nuestro C칩digo Procesal Civil?</p>
<p>La pregunta es m치s bien ret칩rica: debemos hacerlo.  Porque as칤 es como  manda la Constituci칩n.  No podemos pensar en recurrir,  ni siquiera en instrumentos  internacionales,  sin antes  agotar las posibilidades l칩gicas  que son, al fin, las posibilidades del lenguaje  que nos brinda nuestra propia legislaci칩n.  Dicho  esto, podemos pasar a intentarlo.</p>
<p>Uno podr칤a pensar  que lo que ac치 se dice  es natural  com칰n,  esperable  y que no brinda ning칰n tipo de informaci칩n,  ya que si uno quiere conocer las leyes,  debe recurrir a los c칩digos.  Hay algo, sin embargo, que se interpone  entre los c칩digos  y  el lector.  Y es el idioma espa침ol. El idioma espa침ol, como cualquier otro idioma,  trata de establecer  relaciones entre distintos objetos  que  rememoran  al pensamiento.  En ese sentido,  quiz치 habr칤a que decir que son como remanentes del pensamiento.  En muchos momentos,  se parecen  a las conclusiones  l칩gicas.  Parecen que siguen el mapa de las conclusiones l칩gicas  o parece que siguen el mapa que traza la l칩gica.  Sin embargo,  no solamente en el espa침ol,  tambi칠n en otros idiomas, uno  no puede fiarse estrictamente de la l칩gica para guiarse en su expresividad. Un ejemplo sencillo y harto repetido: en l칩gica una doble negaci칩n podr칤a que sea casi siempre una afirmaci칩n. En espa침ol pueden existir expresiones como la siguiente: &ldquo;no tiene sentido nada de los que dices&rdquo;, es un desperdicio de palabras, es un in칰til 칠nfasis pero todo el mundo entiende que no tiene sentido nada de lo que dices, a pesar del &ldquo;doble-no&rdquo;. Quiz치s sea porque no tiene sentido nada de lo que dices, es decir, quizas se deba al &laquo;entorno&raquo;.</p>
<p>As칤 que tenemos tres art칤culos dentro del C칩digo Procesal Civil que se refieren a una misma cosa,  peor a칰n,  como es com칰n en estos casos, se refieren a la misma cosa utilizando palabras diversas.  Aparentemente, las leyes  pasan por algo como una comisi칩n de estilo. Al redactar cualquier texto, conviene que no repitamos la misma palabra  muy pronto.  Pero si simplemente  utilizamos un sin칩nimo en vez de 칠l, quiere decir que lo estamos pensando mal,  no que estamos escribiendo mal. Bien,  tenemos tres art칤culos entonces pegados uno al otro  y que se refieren a la misma cosa utilizando una diversa denominaci칩n.  C칩mo conciliarlos.</p>
<h1 id="entonces-vi-al-cordero-romper-el-primer-sello">Entonces vi al Cordero romper el primer sello.</h1>
<p>Entonces, los supuestos de la caducidad de instancia son, adem치s del plazo de seis meses, los requisitos que se se침alan como:</p>
<ol>
<li>
<blockquote>
<p>cuando no se instare su curso</p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote>
<p>cuando no se verificare acto que tuviere por objeto impulsar el procedimiento</p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote>
<p>cuando hubiere inactividad de las partes</p></blockquote>
</li>
</ol>
<p>Antes que nada 쯤u칠 es esa palabra &laquo;objeto&raquo; que figura en el 173?: 쯥ignifica la plena realizaci칩n del impulso o significa la mera intenci칩n de realizarla?</p>
<p>Si busco en el diccionario &mdash;la interpretaci칩n sem치ntica muchas veces se extrav칤a en el l칠xico&mdash; hallo:</p>
<blockquote>
<p>&laquo;Debe recordarse, en particular, que la mayor parte de las palabras son ambiguas, y que todas las palabras son vagas, esto es, que su campo de referencia es indefinido, pues consiste en un n칰cleo o zona central y un nebuloso c칤rculo exterior de incertidumbre; y que el significado preciso de una palabra en una situaci칩n espec칤fica est치 siempre en funci칩n de la unidad total o entidad: la expresi칩n como tal, el contexto y la situaci칩n.</p>
<p>Por lo tanto, es err칩neo creer que la interpretaci칩n sem치ntica comienza por establecer el significado de las palabras individuales y llega al de la expresi칩n por la suma de los significados parciales. El punto de partida es la expresi칩n como un todo con su contexto, y el problema del significado de las palabras individuales est치 siempre unido a este contexto.&raquo;</p></blockquote>
<pre tabindex="0"><code class="language-objeto" data-lang="objeto">
Del lat. obiectus.

1. m. Todo lo que puede ser materia de conocimiento o sensibilidad de parte del sujeto, incluso este mismo.

2. m. Aquello que sirve de materia o asunto al ejercicio de las facultades mentales.

3. m. T칠rmino o fin de los actos de las potencias.

4.
</code></pre><p>S칩lo como tercera acepci칩n aparecer el &laquo;t칠rmino o fin&raquo;, antes, objeto es s칩lo &laquo;materia o asunto&raquo;. Por lo tanto, podr칤a decir, postul치ndolo <em>ex-hipothesi</em> de que, por lo menos para el 173 la intenci칩n es suficiente, no el impulso, y que, por ende, seg칰n este postulado, que enseguida nos develar치 su fracaso, cualquier acto que siquiera tenga alguna relaci칩n con la marcha del proceso servir치 como impulso procesal.</p>
<p>Notamos enseguida que los supuestos del 172 y del 173 no coinciden, pero tampoco se contradicen. Si hubiera que graficarlo se lo podr칤a hacer con dos c칤rculos que se intersecan.</p>
<p>Hasta ah칤 nuestra hip칩tesis parece funcionar. 쯇ero qu칠 pasa cuando consideramos el 174?</p>
<p>El 174 excluye toda acci칩n.</p>
<p>Dicho de otro modo.</p>
<p>Seg칰n nuestra hip칩tesis de trabajo en la cual &laquo;objeto&raquo; no es la realizaci칩n del fin sino s칩lo alguna intenci칩n en ese sentido, el 172, no excluye al 173. Es dable pensar que existan actos del procedimiento que tengan como objeto impulsar el procedimiento pero que no logren impulsar el procedimiento.</p>
<p>Pero, al considerar el 174, se nota que en ese nivel de an치lis, el conjunto de definiciones ha perdido sentido:	El 174 no se puede combinar con la estructura que se ha hecho, necesito dibujarlo fuera, secante a cualquiera de los c칤rculos que he trazado &mdash;quod est absurdum.</p>
<p>Lo que es absurdo, porque es imposible negar que (a) los art칤culos 172, 173 y 174 tratan de un mismo instituto procesal y que (b) la ley admite redundancias en el sentido de que son como distintas maneras de acercarnos a un mismo objeto.</p>
<p>La 칰nica manera de lograr cierta univocidad en estos art칤culos es admitiendo un an치lisis sem치ntico tal cual lo expuse antes en el cual la palabras &laquo;objeto&raquo; tome su tercera acepci칩n de &laquo;t칠rmino o fin de los actos o potencias&raquo; y la palabra inactividad tome el de inactividad en la medida en que la actividad desplegada se in칰til para la marcha del procedimiento.</p>
<p>Y como el 172 y el 173 no hablan de distintos institutos. Por supuesto que la 칰nica manera de coordinar los tres supuestos es admitiendo que para que se logre el impulso se debe alcanzar el fin.</p>
<p>Y entonces, ninguno de estos art칤culos se contradicen, todos ellos se acercan a la idea de la caducidad de instancia.</p>
<p>Si se habr치 de aceptar que los art칤culos 172, 173 y 174 se refieren a un mismo instituto, forzoso es admitir que habr치 que interpretarlos unos por otros y admitir lo siguiente:</p>
<ol>
<li>
<p>que la palabra &laquo;objeto&raquo; del art칤culo 173 del  significa no medio sino fin.</p>
</li>
<li>
<p>que la palabra &laquo;inactividad&raquo; del art칤culo 174 del  significa inactividad en la medida en que la actividad desplegada se in칰til para la marcha del procedimiento.</p>
</li>
</ol>
<p>S칩lo as칤 se tendr치 tres art칤culos que sin coincidir exactamente uno con otro acercan a la idea del instituto del que se ocupan.</p>
<p>Tras de an치lisis no hay solamente l칩gica sino cierto  pragmatismo que ha guiado a mi l칩gica hacia cierto punto, cierta intenci칩n: al que se evite que los juicios duren eternamente.</p>
<p>Los jueces suelen hacer eso, s칩lo que en la operaci칩n de interpretar no declaran cual es la volici칩n que los gu칤a. As칤 que es mejor que compruebe si en este caso la intenci칩n de que los juicios no duren para siempre es tambi칠n la de los jueces y doctrinarios.</p>
<p>&laquo;la interpretaci칩n pragm치tica puede ser especificadora, restrictiva o extensiva.</p>
<p>a) La interpretaci칩n especificadora tiene lugar cuando las consideraciones pragm치ticas son decisivas para la elecci칩n entre varias interpretaciones, todas ellas posibles y razonables dentro del &laquo;significado ling칲칤stico natural&raquo; del texto. La elecci칩n puede referirse a dudas interpretativas de naturaleza sint치ctica, l칩gica o sem치ntica; las 칰ltimas pueden consistir en ambig칲edad o en vaguedad.&raquo;[][142]ross</p>
<p>Se necesita conocer para qu칠 existe el instituto de la caducidad instancia para entender si he obrado bien.</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
